# ДЗ OTUS по теме «Порождающие шаблоны проектирования» и «Поведенческие шаблоны проектирования»

Использован проект Tetris из курса Otus ["C# для начинающих программистов"](https://github.com/Kartavec/Tetris/tree/lesson37/Gui-part-3). Приложение демонстрирует использование следущих паттернов:
+ Singleton
+ Builder
+ Prototype
+ Factory method
+ Strategy
+ Visitor

## Файлы настроек

`appsettings.json` - начальные значения графических настроек.  
`map.txt` - файл шрифта для построения объектов - букв.  

## Краткое описание созданных классов

`Point` - класс для описания примитивного объекта - точки в двухмерном пространстве.  
`Figure` - базовый класс для классов геометрическиx фигур.  
`Rectangle, Ellipce, Rhombus, Triangle` - классы, описывающие поведение соответствующих фигур при выполнении двух типов операций:  
+ Рисование объекта;
+ Сериализация объекта.  

`Letter` - класс для описания основного рабочего объекта - буквы.  
`ExportJSN, ExportXML, IExport` - классы с методами для сериализации объекта, выбранного с применением двойной диспетчеризации, в форматы JSON и XML.  
`LogicColour, LogicFigure, Parameter` - классы с "фабричными методами" для замены цветов и фигур.  
`Logic` - базовый класс для "фабричных методов".  
`ColourType, FigureType` - рабочие объекты для "фабричных методов".  
`DeepClone` - класс с методом полного клонирования, является базовым для тех классов, кому нужна такая возможность.  
`SetDrawer` - класс для инициализации графической системы, создания структуры рабочих объектов и предоставления доступа к настройкам.  
`IMyCloneable` - собственный интерфейс клонирования.  
`MyClassDiagram.cd` - диаграмма классов приложения.  

## Преимущества и недостатки

+ Преимущество IMyClonable перед IClonable в том, что можно задать нужный тип возвращаемого значения и аргументы. Интерфейс IClonable не предусматривает передачу аргументов и всегда возвращает тип object, поэтому как правило требуется приведение типа. Преимущество IClonable в том, что его не надо описывать, т.к. он присутствует в пространстве имен System. Оба интерфейса позволяют задать любую глубину клонирования.
+ Преимущества Strategy. Предоставляет возможность замены алгоритмов в ходе выполнения. Изолирует код и данные алгоритмов от остальных классов. Уход от наследования к делегированию. Недостатки - усложняет программу за счёт дополнительных классов. Клиент должен знать, в чём состоит разница между стратегиями, чтобы выбрать подходящую.
+ Преимущества Visitor. Позволяет добавлять в программу новые операции, не изменяя классы объектов, над которыми эти операции могут выполняться. Недостатки - паттерн не оправдан, если иерархия элементов часто меняется.

## Использование

Объекты - буквы двигаются вертикально с различной скоростью. С помощью цифровых клавиш от 1 до 6 можно выполнить следующие операции:  
1.	В случайном порядке поменять цвета двигающихся букв. 
2.	В случайном порядке поменять геометрические фигуры заполнения букв. 
3.	Выполнить клонирование всех объектов на правую часть экрана по состоянию на текущий момент времени. 
4.	Завершение работы. 
5.	Выбор типа сериализации - json/xml. Это первый уровень диспетчеризации для применения паттерна Visitor. 
6.	Выбор типа фигуры для сериализации объекта, который в настоящий момент построен на фигуре этого типа. Это второй уровень диспетчеризации. 
Имя файла с результатом сериализации указывается в правой нижней части экрана.